\chapter{Crawling}
\label{ch:crawling}
Il \textit{crawling} è l'attività iniziale svolta da un motore di ricerca, che consiste nello scaricamento di un insieme di pagine web, attuato da un \textit{crawler}.
Il processo incomincia da un insieme iniziale di pagine web, denominato \textit{seme}, da cui poi si prosegue visitando nuove pagine, ottenute seguendo i collegamenti ipertestuali.
Quindi dal punto di vista tecnico il crawler si occupa di una visita di un grafo.

\greybox{Osservazione}{%
La visita di un grafo in ambito Web è ben diversa dalla visita di un grafo \textit{by the book}.
Le strutture di base, quali code, liste, e così via, rimarranno le stesse; tuttavia occorrerà pensare a delle implementazioni radicalmente diverse per fronteggiare diverse questioni, come il fatto che gli identificatori delle pagine, ovvero gli URL, sono stringhe irregolari (e magari anche molto lunghe), la dimensione di quanto si vuole esplorare non è nota a priori e la frequenza di visita di un certo nodo può avere una certa rilevanza.
}

\noindent Prima di esplorare i dettagli algoritmici che costituiscono l'attività di crawling, si passino in rassegna alcuni concetti, per definire la nomenclatura di base che verrà utilizzata.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Nomenclatura}
\label{sec:nomenclature}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Grafo}: è una struttura classica, individuata dall'equazione $G =$ $\langle V,A\rangle$, in cui $V$ è un insieme finito di elementi detti \textit{vertici}, o \textit{nodi},  e $A=V\times V$ è un insieme di coppie di vertici detti \textit{archi} (orientati).
	\item \textbf{Successori}: preso in considerazione un certo vertice $x \in V$, è l'insieme di tutti i vertici raggiunti da un arco a partire da $x$, come riportato nella \autoref{fig:Graph}.
Durante l'attività di crawling, questo insieme viene ottenuto in maniera particolarmente agevole, in quanto corrisponde ai link presenti in una certa pagina.
	\item \textbf{Predecessori}: preso in considerazione un certo vertice $y \in V$, è l'insieme di tutti i vertici da cui parte un arco nella direzione di $y$, come illustrato nella \autoref{fig:Graph}.
Solitamente, il reperimento dell'insieme dei predecessori di una pagina è più complicato.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.61]{cap1/img/graph}
	\caption{Rappresentazione di una porzione del grafo del Web.}
	\label{fig:Graph}
\end{figure}
	\item \textbf{Cammino}: è una successione di vertici connessi $x_0 \rightarrow x_1 \rightarrow \ldots \rightarrow x_n$, in cui gli archi procedono tutti nella stessa direzione e la testa di ogni arco coincide con la coda del successivo.
Il concetto di cammino risulta particolarmente rilevante durante l'attività di crawling in quanto, a partire da un certo seme $s$, l'unica possibilità di trovare una pagina $k$ è che esista un cammino che colleghi il seme alla pagina (quindi si dice che $k$ è \textit{raggiungibile} a partire da $s$).
Ovviamente, possono esserci molteplici cammini, ma quelli più interessanti sono quelli più corti (a \textit{distanza minima}).
	\item \textbf{Distanza}: è la lunghezza del cammino minimo dal nodo $x$ al nodo $y$.
In generale, valgono le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item[--]$d(x,y)\neq d(y,x)$ (non è simmetrica);
	\item[--]$d(x,x)=0$;
	\item[--]$d(x,y)\leq d(x,z) + d(z,y)$ (disuguaglianza triangolare).
\end{itemize}
	\item \textbf{Diametro}: è la \textit{distanza massima} $D = \max[d(x,y)]\ \forall x,y\in V$. Tale parametro di misurazione dà un'idea di quanto il grafo sia sparso.
Un altro parametro che può essere rilevante è la \textit{distanza media}, associabile ai famosi \textit{gradi di separazione} delle reti sociali.
	\item \textbf{Componente connessa forte}: è un sottoinsieme massimale di vertici, tutti mutualmente raggiungibili.
Nello specifico, dati due nodi $x$ e $y$, vale una relazione di equivalenza $x\sim y$ se esiste un cammino sia da $x$ a $y$ che da $y$ a $x$ (oppure, in maniera del tutto analoga, se $d(x,y)$ e $d(y,x)$ sono finite). In questo caso, si dice che $x$ e $y$ appartengono alla stessa classe di equivalenza. Una rappresentazione esemplificativa è riportata nella \autoref{fig:Comp_conn_forte}.
In termini pratici, quando un crawler passa dalla visita di una componente connessa ad un'altra, non può più tornare indietro (altrimenti si parlerebbe di un'unica componente connessa forte).
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Individuata ogni componente connessa forte di una porzione di Web, è possibile collassare la sua rappresentazione in un unico nodo: il risultato sarà un grafo per definizione privo di cicli ($\rightarrow$ \textit{Directed acyclic graph}), utile nel \textit{ranking}.
}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.61]{cap1/img/componente-connessa}
	\caption{Due componenti connesse forti, rappresentate come \textit{loop}.}
	\label{fig:Comp_conn_forte}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item[] Come rappresentato nella \autoref{fig:Web}, il Web per intero si può macroscopicamente visualizzare come un blob molto grande di componenti fortemente connesse, attorno al quale sono presenti delle sporadiche ``bolle'' di componenti non connesse.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.61]{cap1/img/web}
	\caption{Tipica forma ``a papillon'' (\textit{bowtie structure}) del Web.}
	\label{fig:Web}
\end{figure}
\end{itemize}

\greybox{Osservazione}{%
Con il graduale espandersi del Web, la scelta del seme non è diventata più un problema così rilevante, in quanto l'80\%/90\% di nodi è concentrata nella stessa componente.
Tuttavia, non è cambiata la \textit{qualità} del seme di cui tenere conto: ad esempio, se il seme è costituito solo e unicamente da siti \textit{spam}, è ben probabile che si andrà a collezionare una quantità enorme di siti \textit{spam} (posto che non sia presente nel sistema un modulo di \textit{spam detection}).
}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Grado}: relativo ad un nodo, è il numero di archi connessi a tale nodo. Può essere di due tipi:
\begin{itemize}
	\item positivo (\textit{outdegree}), quando si fa riferimento ad archi uscenti da un nodo $t$;
	\item negativo (\textit{indegree}), quando si parla di archi entranti in un nodo $t$.
\end{itemize}
\end{itemize}
A questo punto, avendo fatto chiarezza su alcuni concetti chiave necessari per il seguito, si proceda analizzando in che cosa consiste l'attività di crawling.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Caratteristiche di un crawler}
\label{sec:crawler-characteristics}
Come è già stato accennato in precedenza, l'attività di crawling non è niente altro che una visita in ampiezza (\textit{breadth-first}, o altrimenti detta \textit{snowball sampling}) del grafo del Web. Ad alto livello, in ogni istante, un crawler si trova ad aver di fronte tre insiemi disgiunti, rappresentati in \autoref{fig:Crawler_struttura}:
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{cap1/img/crawler}
	\caption{Struttura di un crawler.}
	\label{fig:Crawler_struttura}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item V (\textit{visited}), è un insieme di pagine già visitate/scaricate/analizzate;
	\item F (\textit{frontiera}), è un insieme di pagine di cui si conosce l'esistenza (l'URL), ma che non sono state ancora scaricate;
	\item U (\textit{unknown}), è un insieme di pagine non ancora visitate.
\end{itemize}

\noindent Dal momento che la cardinalità di U non è stimabile in alcun modo, un crawler si limita a lavorare sugli insiemi V e F appositamente selezionati. Infatti, presa in considerazione una ipotetica realtà molto semplificata (\textit{mono-thread} e \textit{monomacchina}), un crawler esegue la seguente sequenza di eventi, schematizzati in \autoref{fig:Crawler_struttura}:
\begin{itemize}
	\item seleziona, seguendo qualche criterio (tale aspetto è cruciale e distintivo di ogni crawler), un nodo nella frontiera (\textcolor[RGB]{192,0,0}{F}) e lo visita, scaricando la relativa pagina, guardandone il contenuto, eseguendo il \textit{parsing} e trovando i successori;
	\item sposta l'URL del nodo visitato nell'insieme dei nodi visitati (V) e analizza i link che contiene: alcuni di essi, non particolarmente rilevanti, saranno archi diretti verso nodi che appartengono a V o a F; altri, di gran lunga ben più rilevanti, saranno archi diretti verso nodi che appartengono a U, sconosciuti, che consentono di allargare l'insieme della frontiera;
	\item reitera l'intera procedura, cercando di espandere V e F.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazioni}{%
Tecnicamente, un'attività di crawling:
}
%
\customgreybox{%
\begin{itemize}
	\item[--] ha inizio con $V=\varnothing$, $F=\ $\textit{seme} e U qualsiasi altra cosa;
	\item[--] termina quando l'insieme dei visitati (V) coincide con tutto l'insieme degli URL (e quindi $F=\varnothing$ e $U=\varnothing$), ma ciò non accadrà mai: solitamente, capiterà di non avere più a disposizione risorse per memorizzare V, o più probabilmente F, in quanto tende a crescere esponenzialmente rispetto a V.
\end{itemize}
}

\noindent Chiaramente, questo algoritmo, per funzionare bene, dovrà essere implementato in maniera \textit{multi-thread} e \textit{multi-macchina}.
Trascurando per il momento questo aspetto, è ben più importante avere una struttura dati con cui implementare la frontiera, che da una parte restituisca il prossimo URL da visitare in modo immediato ed efficiente, dall'altra permetta di identificare se un certo URL è già stato visitato o meno.
\textit{By the book}, la struttura dati ideale sarebbe una coda di priorità (FIFO); tuttavia, per evitare problemi legati alla saturazione delle risorse, occorrono delle strutture \textit{ad hoc}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Gestione della frontiera}
\label{sec:crawler-frontier-management}
Come si può gestire la frontiera in maniera intelligente? Per rispondere a questa domanda, occorre tenere presente due aspetti:
\begin{itemize}
	\item conoscere quali nodi sono nella frontiera e quali sono già stati visitati;
	\item estrarre velocemente dalla frontiera il prossimo URL da visitare.
\end{itemize}

\noindent Stimando che mediamente la dimensione degli URL è di 200 byte e ipotizzando di raccogliere un miliardo di URL in un dizionario, una possibile struttura pensata per memorizzarli tutti necessiterebbe di 300/400 GB di spazio.

\greybox{Attenzione}{%
\makebox[\textwidth][s]{Avere in memoria strutture gigantesche ad accesso \textit{random} (come}%
}
%
\customgreybox{%
tabelle di hash) è assolutamente da evitare, in quanto estremamente lente: ogni accesso alla memoria costa linearmente di più ogni volta che non solo si esce dalla \textit{cache}, ma anche dalla zona di sicurezza del Translation Lookaside Buffer (TLB).
}
\vspace*{-4px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Caso concreto}
\label{sec:caso_concreto}
Per avere le idee un po' più chiare in merito alla struttura dati necessaria per questo contesto, si analizzi ora un esempio concreto di struttura dati, impiegata storicamente da \textit{Mercator} (che fu il primo vero crawler di dimensioni ragionevoli di \textit{Altavista}), denominata \textit{crivello}, o \textit{sieve}. È un po' diverso dalle strutture classiche a cui si è abituati, in quanto richiede il soddisfacimento di alcune caratteristiche particolari:
\begin{itemize}
	\item ogni elemento deve uscire nell'ordine con cui è entrato per la prima volta (ciò garantisce una visita in ampiezza), come una \textit{coda};
	\item deve ricordare quali URL sono già stati aggiunti (e quindi non devono esserci duplicati), come accade nei \textit{dizionari};
	\item generalmente una macchina dedita all'attività di crawling adopera quasi tutte le risorse a sua disposizione, in quanto le strutture sono grandi e le pagine in questione sono molte; per questa ragione, l'attività di crawling deve avvenire in spazio costante rispetto al numero degli URL.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Attenzione}{%
In questo caso, non ci si può assolutamente permettere di adottare tecniche quali, ad esempio, il \textit{re-hashing} di tabelle contenenti URL, per loro natura molto grandi: infatti, tali attività potrebbero degenerare, facendo registrare al sistema picchi d'uso della memoria.
In
\makebox[\textwidth][s]{aggiunta, se si sta utilizzando un linguaggio senza \textit{glass ceiling}, come}%
}
%
\customgreybox{%
C, andrà in trashing la macchina, in quanto andrà tutto in \textit{swap}\footnotemark ; in caso contrario, come è il caso di Java, morirà il processo.
}
\footnotetext{Lo \textit{swap} permette di simulare di avere più memoria centrale di quella che si ha realmente a disposizione sulla macchina, in maniera completamente trasparente ai processi.}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{itemize}
	\item[] Per permettere che ciò accada, è inevitabile dover tenere dei dati su disco, memorizzandoli per esempio mediante dei \textit{B-tree}. In questa circostanza, per ovvio contrappasso occorrerà pagare un quantitativo temporale per garantire il reperimento dei dati salvati;
	\item anziché memorizzare direttamente gli URL reperiti nel Web, per quanto possano essere stati normalizzati, è decisamente più comodo conservare delle firme digitali (\textit{fingerprint}), ottenute applicando una qualsiasi funzione \textit{hash}. Come effetto collaterale, tuttavia, tali funzioni potrebbero generare delle collisioni, intese formalmente come $h(u) = h(u')$, con $u\neq u'$; per evitare che ciò accada, occorre calibrare opportunamente il coefficiente $k$ nella seguente disequazione (proveniente dal famoso \textit{paradosso del compleanno}): $|\text{URL}|$ $< \sqrt[2]{2^k}$, in cui $k$ è il numero di bit che formano la firma in output, $2^k$ è il numero di firme disponibili, e $|\text{URL}|$ è il numero di URL che si vuole raccogliere.
\end{itemize}

\vspace*{-.75\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Nell'attività di crawling, l'adozione di strutture dati non perfette (e che quindi possono non necessariamente rispondere sempre in modo corretto) è l'unica strategia per riuscire a rimanere in memoria costante, garantendo nel contempo efficienza.
Prendendo in considerazione un caso concreto, per mantenere basso il livello di insorgenza di errori, occorre aumentare il numero di bit della firma: infatti, con $k=64$ (64 bit), è possibile gestire al massimo $2^{64/2} \approx 4$ miliardi di URL convivendo con l'eventualità che possa verificarsi una collisione o meno.
}

\noindent Analizzando quanto appena visto in termini più pratici, è possibile distinguere nel crivello quattro componenti fondamentali:
\begin{itemize}
	\item \textbf{V}, ovvero un vettore di dimensione costante di firme degli URL;
	\item \textbf{Z}, ovvero un file di firme ordinate su disco, in continua crescita;
	\item \textbf{A}, ovvero un file ausiliario, contenente un vettore di URL. Tale vettore è ``parallelo'' a V, nel senso che la posizione di ciascun URL trova una corrispondenza esatta con la relativa firma nel file V;
	\item \textbf{O}, ovvero un file di output, sul quale la struttura fa periodicamente un \textit{flush}, contenente gli URL che devono essere ancora visitati (\textit{ready URL}).
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Attenzione}{%
Appena avviato il crawler, ci vorrà un po' di orchestrazione iniziale prima di arrivare a regime ed ottenere URL nel file O.
}
\vspace*{-4px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Algoritmo di crawling}
\label{subsec:crawling-algorithm}
Il vettore V, che non è nient'altro che un buffer per Z, viene riempito dall'inizio alla fine con i successori di un determinato URL. Ogni volta che viene aggiunto un nuovo elemento, mediante l'operazione di \textsf{add(\textcolor{red}{u})}, questo viene aggiunto anche al file A, mantenendone la corrispondenza posizionale, come si può notare in \autoref{fig:Crivello-add}.
Quando però il vettore V si satura completamente, non si può aggiungere più nulla. Per risolvere questo problema, si adotta un'idea molto semplice: innanzitutto si procede ``deduplicando'' il vettore V, ovvero rimuovendo tutti gli elementi ripetuti, poi lo si fonde con il file delle firme Z (e dal momento che Z è ordinato, tale operazione risulta essere veloce e avviene in tempo lineare, mediante una semplice scansione).
Ovviamente non tutte le firme in V dovranno essere memorizzate in Z, bensì esclusivamente quelle che non sono ancora presenti in Z.
Si noti che gli URL associati a tali firme, ricavati sfruttando il file A, devono essere riportati nel file di output O, in quanto rappresentano le pagine che non sono ancora state visitate.
Infine V e A vengono svuotati e si ricomincia la procedura.
\vspace*{.25\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{cap1/img/crivello-add}
	\caption{Inserimento di un nuovo URL.}
	\label{fig:Crivello-add}
\end{figure}
\vspace*{-.65\baselineskip}

\greybox{Attenzione}{%
\`E logico pensare che, con il trascorrere del tempo, l'operazione di crawling degradi sempre di più in termini prestazionali, in quanto Z continua a crescere e l'operazione di fusione tra V e Z diventa più dispendiosa: per questo motivo, è consigliato adottate tecniche di pulizia.
}

\noindent Si passi dunque all'analisi della procedura appena descritta ad un livello di granularità un po' più fine.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Ordinamento indiretto di A}
\label{subsec:ord_ind}
Preso in considerazione il file $A=\{a_0, a_1, ..., a_{n-1}\}$ contenente \textit{n} URL, si definisca un vettore di supporto $S=\{0, 1, ..., n-1\}$ che rappresenti le posizioni di A (\autoref{fig:Ordinamento}).
Ciò che si vuole fare è sfruttare il vettore degli indici S per sistemare in ordine lessicografico le firme degli elementi di A (salvate nel vettore V).
\begin{figure}[!h]
	\hspace*{6.2\baselineskip}
	\includegraphics[scale=0.45]{cap1/img/ordinamento}
	\caption{Esempio di ordinamento indiretto di A.}
	\label{fig:Ordinamento}
\end{figure}

\vspace*{-1.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
\`E molto utile calcolare l'inversa della permutazione ordinante, ottenuta mediante un banale ciclo lineare, in quanto fornisce indicazioni sulla posizione finale (o \textit{rango}) assunta dagli elementi di A.
In questo caso, l'inversa della permutazione ordinante è il vettore P$\ =\{\textcolor[RGB]{207,0,0}{2}, \textcolor[RGB]{207,0,0}{0}, \textcolor[RGB]{207,0,0}{1}, \textcolor[RGB]{207,0,0}{4}, \textcolor[RGB]{207,0,0}{3}, \textcolor[RGB]{207,0,0}{5}\}$, calcolato nel modo seguente:
\begin{itemize}
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{1} in posizione 0 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{0} in posizione 1
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{2} in posizione 1 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{1} in posizione 2
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{0} in posizione 2 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{2} in posizione 0
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{4} in posizione 3 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{3} in posizione 4
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{3} in posizione 4 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{4} in posizione 3
	\item[--] \textcolor[RGB]{0,176,80}{5} in posizione 5 $\rightarrow$ \textcolor[RGB]{207,0,0}{5} in posizione 5
\end{itemize}
Quindi, scansionando A e P in parallelo, si legge che \textsf{C} va in posizione 2, \textsf{A} va in posizione 0, \textsf{B} va in posizione 1, \textsf{E} va in posizione 4, \textsf{D} va in posizione 3, e \textsf{F} rimane in posizione 5.
}
\vspace*{.5\baselineskip}

\noindent Importante è che l'algoritmo di ordinamento sia stabile, ovvero che, se dovessero essere presenti nel vettore degli elementi uguali, questi mantengano l'ordine con cui apparivano nel vettore non ordinato.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Fusione di V con Z}
\label{subsec:V-Z-merge}
Sfruttando quanto è stato appena visto, il file di firme V risulta virtualmente ordinato (consultando A) ed appare idealmente come riportato in \autoref{fig:V}.
\vspace*{-.7\baselineskip}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.48]{cap1/img/v}
	\vspace*{-.05\baselineskip}
	\caption{Esempio di ordinamento indiretto ``virtuale'' di V.}
	\label{fig:V}
\end{figure}

\noindent A questo punto, occorre marcare la prima occorrenza di ogni elemento distinto nel vettore V (visualizzato graficamente con il simbolo $\textcolor{red}{\times}$), per garantire di escluderne i duplicati.
Quindi, si procede scorrendo in contemporanea il vettore V ed il file A: ogni volta che si trova un elemento marcato, si copia la firma contenuta in V nel file delle firme Z e l'URL corrispondente contenuto in A nel file di output O.
Terminata questa procedura, non occorre far altro che svuotare V e A, spostando banalmente il puntatore di entrambi in posizione iniziale.

\greybox{Osservazione}{%
Per la struttura dati appena descritta, si verifica il cosiddetto fenomeno di \textit{graceful degradation}: con l'aumentare della dimensione interna, il processo subirà un degrado delle prestazioni ma non andrà mai in crash o solleverà eccezioni. Ciò viene garantito dal fatto che il vettore V ha dimensione fissa.
}
\vspace*{.1\baselineskip}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Estrazione di un nodo dalla frontiera}
\label{subsec:frontier-node-extraction}
Come si può scegliere il prossimo URL da visitare?
Il crawler analizzato fino a questo punto ha lavorato sempre in memoria costante, procedendo con la visita di URL in ampiezza. Tuttavia il meccanismo di visita può essere strutturato in molti altri modi. \`E evidente che esistano strategie che non vale la pena applicare in ambito Web: infatti, per esempio, scegliere di visitare gli URL in profondità garantisce di uscire il più velocemente possibile da una bolla di link simili, ottenendo conseguentemente dei salti tra le pagine completamente a caso, che non hanno un senso vero e proprio.
D'altro canto, esistono delle forme di priorità che possono essere associate alle pagine della frontiera per migliorare il criterio di scelta del prossimo nodo.
Il livello di priorità può essere decretato in base a fattori di diversa natura, quali ad esempio:
\begin{itemize}
	\item il numero di pagine visitate che conducono ad una certa pagina nella frontiera;
	\item la lunghezza degli URL;
	\item la quantità di URL presenti nel corpo della pagina;
	\item la lingua e l'argomento della pagina;
	\item la velocità di scaricamento;
	\item la frequenza di modifica della pagina;
	\item $\ldots$
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Restrizioni antropiche sulla visita}
\label{subsec:visit-policy}
La visita di siti web non differisce di molto rispetto ad una visita di grafi classica. Tuttavia, subentrano inevitabilmente degli aspetti antropici che non possono essere ignorati: dal momento che si ha a che fare con macchine possedute da persone, che pagano corrente e banda, e che probabilmente non vogliono essere disturbate, nascono una serie di limitazioni sulle modalità di visita degli URL.
Si parla quindi di \textit{politeness} (o \textit{fairness}) di un crawler quando, durante l'attività di visita del Web, non si recupera con troppa frequenza una grande quantità di informazioni da una stessa \textit{authority} (intesa d'ora in avanti come ``sito'' o ``\textit{host}'' per semplicità) o dallo stesso IP. In caso contrario, il proprietario di tale risorsa si potrebbe lamentare per una occupazione eccessiva di banda.
A questo proposito, si potrebbe tentare un approccio più \textit{safe}, procedendo con una visita delle pagine ad intervalli regolari (cercando di simulare una navigazione utente): dopo aver effettuato una richiesta, si attende un intervallo di tempo fissato prima di effettuarne una nuova.

\greybox{Osservazione}{%
Su sistemi mono-thread, questo approccio a intervalli non ha senso, in quanto richiede troppo tempo per scaricare pochi dati.
Su sistemi multi-thread, invece, funziona meglio, dal momento che sono presenti allo stesso istante gruppi di thread al lavoro e gruppi di thread in attesa, pronti per essere utilizzati.
}

\noindent Questo meccanismo soffre però di una serie di problemi, primo tra tutti l'inefficienza intrinseca nel protocollo \textsf{HTTP}: ogni volta che viene scaricata una risorsa, si deve necessariamente aprire e chiudere una connessione TCP. Quindi, si trascorre più tempo a creare la connessione che a scaricare i dati.
Un approccio alternativo consiste nel prendere in considerazione un parametro indicante il rapporto tra tempo di scaricamento e tempo di attesa: in un piccolo intervallo di tempo $t_0$ si scarica la massima quantità di informazione possibile, poi ci si mette in attesa per un altro piccolo intervallo di tempo $t_1$ (anche maggiore del precedente), e si reitera la procedura. Ciò che occorre fare è bilanciare i valori $t_0$ e $t_1$, magari anche calcolati in modo adattivo a partire da una serie di statistiche rilevate a runtime, in modo da non infastidire le persone.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Robots.txt}
\label{subsec:robots.txt}
Un altro aspetto che riguarda la \textit{politeness} di un crawler nella fase di scansione dei siti consiste nel rispettare un protocollo informale nato nel 1995 denominato \textsf{robots.txt}.
Secondo tale protocollo, è convenzione lasciare un file chiamato \textsf{robots.txt} nella radice del sito. In tale file, vengono evidenziate mediante semplici notazioni le porzioni di sito che si desidera che non vengano visitate durante un'eventuale operazione di crawling.
Si ricordi che un URL è composto da protocollo, autorità (\textit{authority}, del tipo \texttt{domain@user:port}) e cammino (\textit{path}).
Quindi, mediante:
\begin{itemize}
	\item \texttt{disallow}, si specifica a quali cammini si vorrebbe vietare l'accesso;
	\item \texttt{allow}, si specifica a quali cammini si vorrebbe permettere l'accesso.
\end{itemize}
In generale, è utile adottare un approccio misto, in cui prima si vieta l'accesso ad un intero cammino, poi si concede il permesso di accesso a determinati sottocammini. Si tenga comunque presente che non esistono leggi rigorose sul rispetto dei \textsf{robots.txt}.
Per avere una visione un po' più concreta di quanto è stato appena descritto, si riporti un esempio di file \textsf{robots.txt}:
\begin{lstlisting}
User-agent: Googlebot
Disallow: /ajax/
Disallow: /album.php
Disallow: /checkpoint/
Disallow: /contact_importer/
Disallow: /feeds/
Disallow: /file_download.php
Disallow: /hashtag/
Disallow: /l.php
Disallow: /live/
Disallow: /moments_app/
Disallow: /p.php
Disallow: /photo.php
Disallow: /photos.php
Disallow: /sharer/

User-agent: Googlebot
Allow: /ajax/pagelet/generic.php/PagePostsSectionPagelet
Allow: /safetycheck/
\end{lstlisting}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Multi-threading}
\label{sec:multi-thread-crawler}
Riprendendo il discorso relativo all'attività di crawling, posto anche di disporre di una macchina molto semplice \textit{mono-core} (nonostante al giorno d'oggi qualsiasi macchina ha a bordo più di un core), i thread dedicati alla visita rimangono fermi per molto tempo. Ciò accade principalmente per due motivi:
\begin{itemize}
	\item occorre che venga rispettata la \textit{politeness} in rete;
	\item occorre attendere un tempo di I/O dalla scheda di rete.
\end{itemize}
Per questa ragione, se si vuole sfruttare completamente la banda e la CPU, è necessario parallelizzare in maniera massiccia l'attività di crawling (e ciò significa per esempio avviare 4000 thread paralleli), anche su singola macchina.\\
\noindent Ci sono due modi possibili per rendere l'attività di crawling multi-thread:
\begin{itemize}
	\item avere una lettura dell'I/O asincrona (o non bloccante), in cui i vari thread si collegano ad un singolo sito ed estraggono a catena i bit che compongono le varie pagine. \`E evidente che la struttura di I/O gestisce complessivamente tutti i dati di I/O raccolti;
	\item avere una lettura dell'I/O sincrona (o bloccante), secondo cui ogni thread agisce in isolamento dagli altri thread, si collega ad un determinato sito ed aspetta l'arrivo dei dati da ciascuna pagina. In questo caso, ci si fida del fatto che il sistema operativo sia in grado di gestire l'\textit{interleaving} delle varie attività (scaricamento, \textit{parsing}, e così via).
\end{itemize}
Preferire l'uno all'altro per svolgere il lavoro più velocemente è puramente soggettivo e dipende da molti fattori, quali ad esempio l'architettura del sistema in possesso, il sistema operativo, e via discorrendo.

\greybox{Osservazione}{%
Soffermandosi sul confronto della \textit{software maintenance} dei due design, è possibile osservare che:
\begin{itemize}
	\item[--] un sistema con lettura dell'I/O asincrono richiede codice specifico all'interno di ogni thread;
\end{itemize}
}
%
\customgreybox{%
\begin{itemize}
	\item[--] un sistema con lettura dell'I/O sincrono garantisce che i singoli thread di visita siano identici, obbligando però a fidarsi del sistema operativo in merito alla loro gestione.
\end{itemize}
Quindi, è più pratico pensare un'attività di crawling con thread ad accesso sincrono.
In aggiunta, un altro aspetto che fa preferire un design sincrono ad uno asincrono consiste nel fatto che con quest'ultimo diventerebbe impossibile sfruttare \textsf{HTTP 1.1}: infatti, non è detto che si riesca a inoltrare consecutivamente la richiesta di tutte le pagine da uno stesso sito.
}

\noindent Tra i due approcci, si analizzi più nel dettaglio il design sincrono.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Design sincrono}
\label{subsec:syncronius-crawler}
Come è stato appena accennato, in questo caso ogni thread seleziona un URL disponibile, estratto mediante un crivello, e lo scarica. Tuttavia, per rispettare i vincoli imposti dalla \textit{politeness}, non è possibile visitare due URL di uno stesso sito in contemporanea: occorre strutturare il sistema in maniera tale che ogni thread esegua una attività di crawling su uno stesso sito in maniera reciprocamente esclusiva.

\greybox{Osservazione}{%
Il crivello, descritto in un caso concreto nella \autoref{sec:caso_concreto}, è una struttura condivisa e acceduta contemporaneamente da tutti i thread di visita per reperire il prossimo URL dal file O. \`E per questa ragione che necessita particolare velocità ed efficienza nella fase di scansione dei siti.
}

\noindent Per fare questo, gli URL provenienti dal crivello, che sono già organizzati in una coda, devono essere posti in un'ulteriore coda, che abbia in aggiunta un meccanismo di priorità sancito da un timestamp. Ogni volta che si richiede un nuovo elemento alla coda, questa restituisce l'elemento in cima (avente timestamp minimo) solo se il timestamp è minore del timestamp corrente. In caso contrario, è necessario rimanere in attesa.

\greybox{Osservazione}{%
Dal punto di vista implementativo, una coda con priorità classica può essere realizzata mediante uno \textit{heap} (in cui l'accesso alla struttura è costante e l'aggiornamento è logaritmico).
}

\noindent Entrando un po' più nello specifico, per ogni host che si sta visitando, si dispone di una struttura dati specifica, chiamata \textit{visit state}, che contiene:
\begin{itemize}
	\item la coda di URL individuati dal crivello;
	\item un timestamp (inizializzato a 0), che esprime il primo istante temporale in cui è possibile eseguire una visita di quell'host senza violare la \textit{politeness}.
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.5]{cap1/img/visit-state}
	\caption{Schema di una coda con priorità di \textit{visit state} di code di URL.}
	\label{fig:Visit-state}
\end{figure}

\noindent Dunque, come anticipato poc'anzi, tale struttura viene inserita in una coda con priorità basata su timestamp, schematizzata per intero in \autoref{fig:Visit-state}. Quando un thread visita un determinato URL, estrae il primo elemento da tale coda\footnote{Presa singolarmente, la coda con priorità basata su timestamp appena introdotta richiederebbe un accesso sincronizzato tra i vari thread (diventando quindi una coda con \textit{delay}). Tuttavia, dal momento tale coda dovrà essere inserita in un'ulteriore coda con priorità basata su timestamp (descritta nella \autoref{subsec:DNS}), è più conveniente spostare la sincronizzazione ad un livello superiore: toccherà quindi a quest'ultima coda diventare una coda con \textit{delay}.}.
Può accadere che:
\begin{itemize}
	\item il primo timestamp in coda è maggiore del tempo corrente. Ciò significa che nessun sito correntemente non visitato è disponibile per essere visitato senza violare la \textit{politeness}: dunque i thread vengono lasciati in attesa;
	\item il primo timestamp in coda è minore del tempo corrente. Questo vuol dire che il thread acquisisce il \textit{visit state}, utilizza la coda degli URL al suo interno e scarica, in base al livello di \textit{politeness} deciso, una o più pagine associate. Non appena ha terminato, il thread provvede ad inserire nuovamente il \textit{visit state} nella coda con priorità, modificando il timestamp con il valore del tempo corrente, a cui somma il delay richiesto.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Nella realizzazione di un crawler, poiché non si dispone di una vera e propria interfaccia grafica, è fondamentale costruire un sistema di \textit{logging} estremamente accurato, che tenga traccia di ciò che accade internamente. Uno dei parametri critici che occorre monitorare è il tempo atteso da ogni thread prima di ottenere un \textit{visit state} (che tendenzialmente dovrebbe essere molto basso).
}

\noindent Ricapitolando, questo meccanismo garantisce mutua esclusione nella visita da parte di ogni thread: il thread che acquisisce per primo il \textit{visit state} è l'unico a poter accedere all'host associato.
Inoltre, indipendentemente dal thread che si occuperà di svolgere la prossima visita sul \textit{visit state} che è stato appena scelto, si rispettano i requisiti di \textit{politeness}.

\greybox{Attenzione}{%
Bisogna garantire che la dimensione della coda con priorità sia limitata, altrimenti il sistema smette di funzionare: per questo motivo, esiste un thread dedicato al riempimento di tale struttura che periodicamente esegue dei controlli sulla quantità di memoria disponibile.
}

\noindent Si noti che l'inserimento in una coda con priorità degli URL provenienti dal crivello altera l'ordine di visita in ampiezza puro, a motivo del fatto che gli URL vengono riorganizzati a posteriori per rispettare i vincoli antropici.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Problema con il DNS}
\label{subsec:DNS}
Normalmente, quando si usa un computer per navigare in rete, si comporrà un centinaio di query al giorno. Durante un'attività di crawling, invece, occorre inviare migliaia di query al minuto. Come si può garantire che vengano gestite tutte?
\begin{itemize}
	\item Ci si fida del fatto che i server DNS di Google non blocchino le query dopo un certo numero di richieste;
	\item Si installa e si configura un server DNS ricorsivo sulla macchina locale in grado di distribuire le query su tutti i server centrali: anche nel caso in cui si dovesse produrre un numero eccessivo di richieste, queste verrebbero ammortizzate dalla rete stessa.
\end{itemize}

\noindent Pur adottando una parallelizzazione massiccia, l'attività di scoperta degli host risulterà sempre più veloce dell'attività di risoluzione degli host. Per far fronte a questo problema, si può applicare un ulteriore livello di \textit{politeness}, inserendo la struttura precedentemente descritta in un'ulteriore coda: dal momento che è necessario garantire un accesso sincronizzato tra i thread di visita in tale coda, non si parla più di coda con priorità basata su timestamp ma di coda con \textit{delay}.

\greybox{Osservazione}{%
Dal punto di vista algoritmico, una coda con priorità basata su timestamp e una coda con \textit{delay} sono implementate esattamente allo stesso modo, ovvero come una coda con priorità basata su timestamp. L'unica differenza consiste nel fatto che una coda con \textit{delay} è una struttura concorrente, che permette a più thread di attendere fino a quando l'elemento in cima ad essa è pronto per essere estratto.
}

\noindent Un caso reale potrebbe essere rappresentato dal fatto di impostare un ritardo di 4 secondi su richieste consecutive su uno stesso host e un ritardo di 1 secondo su uno stesso indirizzo IP.

\greybox{Osservazione}{%
Si noti che il delay per IP è più basso, poiché molti host possono essere posizionati su uno stesso IP.
}

\noindent Più nel dettaglio, per essere sicuri di soddisfare i vincoli di \textit{politeness} sia a livello di host che a livello di IP, si introduce una nuova struttura dati, chiamata \textit{IP}, che contiene:
\begin{itemize}
	\item la coda con priorità dei \textit{visit state} associati ad uno stesso indirizzo IP;
	\item un timestamp, indipendente da quello degli host, che esprime il primo istante temporale in cui è possibile eseguire una visita quell'IP senza violare la \textit{politeness}.
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.39]{cap1/img/ip}
	\caption{Schema di una coda con \textit{delay} di \textit{IP} di code con priorità di \textit{visit state} di code di URL.}
	\label{fig:Ip}
\end{figure}

\noindent Quindi, come accennato, questa struttura viene inserita in una coda con \textit{delay} (schematizzata in \autoref{fig:Ip}), in cui però la priorità non è regolata esclusivamente dal timestamp dell'IP, bensì dal valore massimo tra il timestamp dell'IP (che rappresenta il primo istante temporale in cui è possibile visitare quell'IP) e il timestamp del primo elemento della coda degli host (che indica il primo istante temporale in cui è possibile visitare il primo host con quell'IP). Ciò garantisce che, quando si estrae un \textit{IP} dalla coda con \textit{delay}, è possibile accedere anche al \textit{visit state}.
Operativamente:
\begin{enumerate}
	\item si estrae dalla coda con \textit{delay} un elemento \textit{IP};
	\item si estrae dalla coda con priorità (posta nella struttura \textit{IP} ottenuta) un elemento \textit{visit state};
	\item si estraggono dalla coda di URL (posta nella struttura \textit{visit state} ottenuta) i riferimenti delle pagine da scaricare;
	\item si inserisce nuovamente la struttura \textit{visit state} nella coda con priorità (posta nella struttura \textit{IP}), aggiornando il valore del timestamp;
	\item si inserisce nuovamente la struttura \textit{IP} nella coda con \textit{delay}, dopo aver aggiornato il valore del timestamp.
\end{enumerate}

\noindent Affinché l'intero sistema funzioni correttamente, ciascun componente deve essere dimensionato in maniera opportuna, solitamente sfruttando delle euristiche. Per esempio, per garantire che il maggior numero possibile di thread sia al lavoro, è importante assicurarsi di avere un elevato numero di \textit{IP} nella coda con \textit{delay} (ipoteticamente almeno quanto il numero dei thread).
In aggiunta, per migliorare ulteriormente l'attività di crawling, è possibile tenere attivo un thread in background con lo scopo di monitorare le attese dei singoli thread, riportandole su file di \textit{log}: se dovesse rilevare che gli \textit{IP} sono troppo pochi, dovrebbe provvedere ad estrarre nuove informazioni dal file dei \textit{ready URL} per cercare nuovi host.
Qui è chiaro che nasce un conflitto di interessi: iniziando a leggere troppi \textit{ready URL}, le code crescono eccessivamente e la struttura diventa gigantesca.
La soluzione in questo caso consiste nell'avere un file di supporto su disco (una sorta di \textit{cache}) su cui scaricare parte delle strutture quando queste si riempiono troppo. Si tenga presente che le informazioni che finiscono su disco è improbabile che verranno estratte nuovamente in futuro, per via dell'eccessivo costo in accesso.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Gestione dei ``quasi duplicati''}
\label{sec:dup}
Durante l'attività di crawling, uno degli aspetti che si può valutare se tenere sotto controllo o meno, a seconda dei gusti, è la presenza dei ``quasi duplicati'' per contenuto tra gli URL visitati. Solitamente tale problematica si pone per un'ampia serie di ragioni:
\begin{itemize}
	\item ci sono siti che sono copie intere di altri siti (\textit{mirroring});
	\item ci sono siti che sono uguali ad altri siti in circolazione a meno di variazioni minime (e.g., calendari);
	\item ci sono siti che contengono solo oggetti a cui non si è interessati in fase di scansione (e.g., immagini).
\end{itemize}

\noindent In generale, è utile definire un concetto di pagina ``quasi uguale'' (\textit{near-duplicate}) da sfruttare per evitare di selezionare più volte pagine simili, e quindi di seguirne i link.
Per adempiere a questo scopo, la strategia migliore consiste innanzitutto nel disporre di una funzione che sia in grado di ``asciugare'' le pagine, eliminando le informazioni irrilevanti, come per esempio le date. Una volta ottenuto un \textit{digest}, ovvero un riassunto degli elementi unici presenti in ogni pagina, lo si inserisce in un dizionario, la cui interrogazione permette di decretare se una certa pagina è simile a qualcun'altra già incontrata in precedenza oppure no. Si noti che la dimensione del \textit{digest} dipende dalla lunghezza della pagina.

\greybox{Osservazione}{%
Mettendo a confronto il crivello analizzato nella \autoref{sec:caso_concreto} e il dizionario appena introdotto, è possibile affermare che:
\begin{itemize}
	\item[--] la dimensione di entrambe le strutture è costante (non deve crescere in spazio);
	\item[--] se nel crivello il numero di elementi è proporzionale al numero di URL contenuti nella frontiera (cosa che ha obbligato a far leva su un file su disco), nel dizionario il numero di elementi è proporzionale al numero di URL visitati (ciò comporta che sia un po' più leggero).
\end{itemize}
}

\noindent Per poter realizzare quanto detto, si ha bisogno di un \textit{filtro di Bloom}, spiegato più in dettaglio nella prossima sezione.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Filtro di Bloom}
\label{subsec:bloom-filter}
Un filtro di Bloom è una struttura probabilistica, più precisamente un dizionario probabilistico, che, pur ammettendo che esista una piccola probabilità di rispondere in maniera sbagliata, offre prestazioni decisamente più efficienti rispetto ad un dizionario classico. Il punto chiave consiste nel fatto che, nota la probabilità di errore, è possibile dimensionare le risorse (nella fattispecie la memoria utilizzata dal dizionario) per abbattere tale errore il più possibile.
Analizzandone il funzionamento più nel dettaglio, si dispone innanzitutto di 3 elementi fondamentali:
\begin{itemize}
	\item un vettore $M$ di $m$ bit (inizializzato a 0), che funge da memoria di appoggio del filtro;
	\item un insieme universo $U$, da cui si attingono gli elementi da inserire nel dizionario. In questo caso, gli elementi in questione sono stringhe di testo, ovvero i \textit{digest} delle pagine web accennati nella \autoref{sec:dup};
	\item un insieme di $d$ funzioni di hash, che prendono in input un elemento appartenente all'insieme $U$ e restituiscono un valore compreso tra $0$ e $m-1$ (formalmente, $h_0, h_1, ..., h_{d-1}\ :\ U \rightarrow \{0,1,...,m-1\}$).
\end{itemize}

\noindent Inoltre, dal momento che il filtro di Bloom è un dizionario, occorre definire le due operazioni di base:
\begin{itemize}
	\item \textsf{add($x$)}$\ :\ M[h_i(x)] = 1,\ \text{con}\ 0 \leq i \leq d-1$, secondo cui, preso l'elemento $x$ da aggiungere alla struttura dati, si inserisce il valore $1$ in corrispondenza delle posizioni del vettore $M$ restituite dall'applicazione delle $d$ funzioni di hash a $x$;
	\item \textsf{contains($x$)}$\displaystyle \ :\ return\ \bigwedge_{0 \leq i \leq d-1} M[h_i(x)]$, secondo cui, preso l'elemento $x$ da cercare nella struttura dati, si calcola un \texttt{AND} logico di tutte le posizioni del vettore $M$ restituite dall'applicazione delle $d$ funzioni di hash a $x$.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Se \textsf{contains($x$)} dovesse restituire 0, significherebbe che almeno una delle $d$ posizioni indotte dalle funzioni di hash contiene uno 0. Quindi, si deduce che l'elemento $x$ non è mai stato inserito precedentemente nella struttura.
}

\noindent Quando il filtro di Bloom risponde ``no'', allora la risposta è sicuramente esatta.
Quando invece risponde ``sì'', la risposta non è necessariamente corretta, in quanto diversi elementi aggiunti potrebbero aver fatto interferenza reciprocamente.

\greybox{Attenzione}{%
Il filtro di Bloom non consente di rimuovere elementi, una volta che sono stati inseriti.
}

\noindent Originariamente, questa struttura non è stata costruita con l'intento di essere utilizzata come il dizionario appena descritto: infatti ha assunto il nome di \textit{filtro} proprio per essere posizionato davanti ad un dizionario lento, escludendo velocemente a priori tutte le domande con risposta negativa e alleggerirne il carico di lavoro.
Il punto cruciale di tale struttura consiste nel riuscire a dimensionare $m$ e $d$ sulla base di un numero atteso massimo di elementi inseribili, in modo tale da ottenere la probabilità di errore desiderata.
Fissata la dimensione di $M$, entrano in gioco due forze completamente contrastanti che governano $d$:
\begin{itemize}
	\item se $d$ è più grande, gli elementi associati a due chiavi collidono con meno probabilità, ma allo stesso tempo $M$ si saturerà di $1$ più rapidamente. Questo implica che in corrispondenza di tutte le chiavi si vedranno solo risposte affermative;
	\item se $d$ è più piccolo, gli elementi associati a due chiavi collidono con maggior probabilità.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Se nel filtro di Bloom si inseriscono più elementi del previsto, si verificherà una \textit{graceful degradation}: nonostante aumentino gli errori registrati per la funzione \textsf{contains($x$)} (e quindi l'inefficienza nelle risposte), è possibile comunque mantenere in esecuzione il programma.
}

\noindent Per stimare la probabilità di avere un falso positivo da un filtro di Bloom, occorre calcolare la probabilità di errore a fronte di $n$ inserimenti, con $n$ fissato.
Per fare ciò, si proceda costruendo gradualmente la formula in questione.
\begin{enumerate}
	\item Preso in considerazione un elemento $x$ a cui si applichi una tra le $d$ funzioni di hash che si hanno a disposizione, la probabilità di trovare il valore $1$ in una generica posizione del vettore $M$ è: $$p = \frac{1}{m}$$ in quanto ogni posizione ha probabilità di essere scelta in maniera uniforme.
	Al contrario, la probabilità che uno specifico bit di $M$ contenga il valore $0$ è: $$q = 1 - p = 1 - \frac{1}{m}$$
	\item Dal momento che si è interessati a capire cosa succede dopo $n$ inserimenti con $d$ funzioni di hash, assumendo che tali funzioni siano aleatorie, la probabilità che una posizione del vettore $M$ contenga il valore $0$ è: $$q = {\left( 1 - \frac{1}{m} \right)}^{n \cdot d}$$
	Al contrario, la probabilità che uno specifico bit di $M$ contenga il valore $1$ è: $$p = 1 - {\left( 1 - \frac{1}{m} \right)}^{n \cdot d}$$
	\item Affinché il filtro di Bloom risponda affermativamente, è necessario che in corrispondenza di tutte le posizioni del vettore $M$ restituite dall'applicazione delle $d$ funzioni di hash a $x$ sia presente il valore $1$. La probabilità che si verifichi tale circostanza è: $$p = {\left( 1 - {\left( 1 - \frac{1}{m} \right)}^{n \cdot d} \right)}^d$$
	\item \`E noto che in generale: $$\lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{\alpha}{n} \right)^{n} = e^{\alpha}$$
	Sfruttando questo fatto per semplificare l'espressione appena ottenuta, a cui si applica preventivamente un accorgimento algebrico evidenziato con colore verde, si ottiene che:
	\begingroup\makeatletter\def\f@size{8}\check@mathfonts
	\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
	\[p = {\left( 1 - {\left( 1 - \frac{1}{m} \right)}^{n \cdot d} \right)}^d = {\left( 1 - {\left( 1 - \frac{1}{m} \right)}^{\textcolor[RGB]{0,176,80}{m} \cdot \frac{n \cdot d}{\textcolor[RGB]{0,176,80}{m}}} \right)}^d \approx {\left( 1 - e^{- \frac{n \cdot d}{m}} \right)}^d\]
	\endgroup
	\item A questo punto, dal momento che si vuole ridurre al minimo il valore (approssimato) di $p$ e impiegare al meglio i bit di $M$, si calcola la derivata di $p$ e si pone uguale a $0$. Ciò che si ottiene è che $p$ è minimo quando: $$d = \frac{m \cdot \ln \left( 2 \right)}{n}$$
	Per esempio, avendo a disposizione 10 funzioni di hash, si commette un errore ogni $2^{10} \approx \num{1000}$ casi.
	Quindi, se il fatto appena ricavato è vero, la probabilità di errore è: $$\frac{1}{2^d}$$
	Dal momento che si è interessati a stabilire la dimensione ottimale del vettore $M$, fissando il numero di elementi che sia in grado di contenere ($n$) e la precisione ($d$), si ha che: $$m = \frac{n \cdot d}{\ln \left( 2 \right)} \approx 1.44 \cdot n \cdot d$$
\end{enumerate}

\noindent Per avere un'idea un po' più materiale di quanto è stato ottenuto, si abbia come obiettivo quello di trovare la dimensione ottimale del vettore $M$ in modo tale che riesca a contenere circa un miliardo di elementi, garantendo allo stesso tempo che si verifichi un errore in un caso ogni milione. Per fare ciò, si ha bisogno di 20 funzioni di hash (poiché $2^{20} \approx \num{1000000}$ di elementi). Dunque $m = 1.44 \cdot \num{1000000000} \cdot 20 \approx \num{30000000000}$ bit, che convertito in byte diventa all'incirca $3.5$ GB (si sta spendendo $3.75$ byte per elemento).

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Crawling distribuito}
\label{sec:dis}
Fino a questo punto, è stata fatta una carrellata di meccanismi utili ad avviare un'attività di crawling su un sistema mono-macchina e multi-thread, gestendo i vincoli di \textit{politeness} per host e per IP. La cosa diventa più interessante, e inevitabilmente altrettanto complicata, quando si vuole svolgere tale attività in maniera distribuita: entrano in gioco più agenti in contemporanea, che devono collaborare reciprocamente per assolvere determinati compiti. Tale realtà obbliga a far fronte ad un nuovo insieme di problemi per garantire che il sistema funzioni correttamente: tra questi, quello fondamentale consiste nel capire come dovranno organizzarsi gli agenti per sancire l'\textit{unico} responsabile di un certo URL.
Infatti, se durante la fase di scansione del Web più agenti dovessero gestire in parallelo lo stesso URL, non solo si sprecherebbe spazio e banda, ma anche si incorrerebbe nel rischio di violare i requisiti per rispettare la \textit{politeness}.
Per ovviare a questo inconveniente, occorrerebbe trovare un metodo per distribuire gli host tra gli agenti.

\greybox{Osservazione}{%
\`E evidente che la scelta di distribuire a livello di host comporta una violazione dei vincoli di \textit{politeness} per IP. D'altro canto, questa è l'unica strada percorribile, in quanto orientarsi verso una distribuzione a livello di IP si rivelerebbe impossibile, dal momento che gli IP continuano a variare nel tempo.
}

\noindent Il punto chiave consiste nel riuscire a mettere in atto una efficace politica di coordinamento tra i vari agenti:
\begin{itemize}
	\item si può optare di non fare comunicare del tutto gli agenti, nonostante in generale tale strategia non porti a dei risultati significativi. Per esempio, prima di avviare l'attività di crawling, si potrebbe pensare di suddividere per area geografica la gestione degli URL tra le macchine (avendo quindi a disposizione un agente per i domini \texttt{.it}, un agente per i domini \texttt{.fr}, e così via).
	Tuttavia, se da un lato questo sistema garantirebbe che ogni agente non visiti URL che sono già stati visitati da altri agenti, dall'altro non impedirebbe che molti link che sono stati scoperti in un'area puntino a link che sono già stati reperiti in un'altra area: di fatto, il Web è interconnesso a livello mondiale, non a livello di singola nazione.
	Un altro problema che si potrebbe presentare, a fronte di una distribuzione statica del carico di questo tipo, consisterebbe nel fatto di commettere errori grossolani sul numero di siti che ogni agente dovrebbe controllare: concretamente, se una macchina dovesse gestire i domini \texttt{.com} e le altre dovessero occuparsi di domini minori, il carico non si rivelerebbe assolutamente bilanciato;
	\item si può decidere di far comunicare i vari agenti, tra i quali però è necessario avere un agente separato dagli altri, che assuma il ruolo di controllore e che si occupi di distribuire gli URL in maniera dinamica. Proceduralmente, i singoli agenti provvederebbero a collegarsi a questo controllore per ottenere il prossimo URL da visitare.
	\`E logico pensare che in un sistema di questo tipo l'agente controllore si rivelerebbe un \textit{bottleneck}, in quanto, all'aumentare delle richieste provenienti dai vari crawler, diventerebbe sempre più difficile mantenere le informazioni in merito alla relazione tra host e agenti.
\end{itemize}

\noindent Entrambe le soluzioni godono sia di pregi che di difetti. Per questa ragione, è utile adottare una strategia mista\footnote{Concretamente, è proprio una strategia di questo tipo che si è rivelata vincente nella gestione del carico di lavoro (\textit{load balancing}) di alcuni sistemi di crawling e di \textit{Content Delivery Network}.}. L'obiettivo consiste nel fatto di costruire un meccanismo con cui ogni agente è in grado di conoscere l'agente responsabile di un certo URL senza essere obbligato a comunicare con le altre entità (si tratta quindi di un sistema privo di un coordinatore centrale). Così facendo, tutti gli agenti risultano identici e indipendenti tra di loro e hanno sempre la possibilità di ricavare l'insieme corrente degli agenti connessi alla rete.
Un primo approccio potrebbe consistere nella suddivisione degli host mediante l'applicazione di una operazione di modulo: dopo aver calcolato l'hash di un URL, si calcola il resto della divisione per il numero di agenti, per sancire a quale agente sarà attribuito quell'URL. In questo modo, approssimativamente ciascun agente si occuperà dello stesso numero di host, essendo responsabile di una certa classe di resto.
La criticità di questo sistema è rappresentata dal fatto di aggiungere un nuovo agente (\textit{scalability}): in tal caso, infatti, si assisterebbe alla variazione del responsabile di quasi tutti gli URL, come mostrato in \autoref{fig:Assegnamenti}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.43]{cap1/img/assegnamenti-url}
	\caption{Confronto della variazione di gestione degli URL (con 4 agenti a sinistra e con 5 agenti a destra).}
	\label{fig:Assegnamenti}
\end{figure}

\noindent Quindi, per attuare una distribuzione degli URL più oculata, sarebbe necessario disporre di una operazione più elaborata del semplice modulo, che goda di due proprietà fondamentali:
\begin{enumerate}
	\item abbia un buon bilanciamento, secondo cui, dati $k$ agenti, in ogni istante di tempo la percentuale di carico associato ad ogni agente deve essere di circa $\frac{1}{k}$;
	\item abbia una buona scalabilità, in quanto, nel momento in cui dovesse fare ingresso nel sistema un nuovo agente, si assisterebbe allo spostamento di una percentuale minima di URL tra gli agenti.
\end{enumerate}

\noindent Esplorando tale strategia più nel dettaglio, siano dati un insieme di agenti $A$, che stanno eseguendo l'attività di crawling, e un certo URL $u \in U$. L'obiettivo che si vuole raggiungere è quello di essere in possesso di una funzione $\delta_{A}(u)$ che sia in grado di ricavare l'agente $a \in A$ responsabile dell'URL $u$.
Perciò, formalizzando le proprietà appena elencate:
\begin{enumerate}
	\item per garantire che il numero di URL associati ad ogni agente sia pari il numero degli URL diviso il numero degli agenti, si ha che
	$$\left\lvert \{ u\ |\ \delta_{A} \left( u \right) = a \}\right\rvert \approx \frac{\left\lvert U \right\rvert}{\left\lvert A \right\rvert};$$
	\item considerando $A \subseteq A'$, in cui $A$ è un insieme di agenti e $A'$ è lo stesso insieme di agenti in cui però è stato inserito un nuovo agente, si vuole avere che
	$$\{ u\ |\ {\delta}_{A} \left( u \right) = a \} \supseteq \{ u\ |\ {\delta}_{A'}(u) = a \},\ \forall a \in A.$$
	Più precisamente, il primo insieme rappresenta gli URL associati all'agente $a$ quando si considera che $A$ è l'insieme degli agenti, mentre il secondo insieme rappresenta gli URL associati al medesimo agente $a$ ma quando si considera che $A'$ è l'insieme degli agenti. In particolare, deve valere che il primo insieme sia contenuto nel secondo, in quanto si desidera che lo spostamento degli URL confluisca solo nei nuovi agenti, contenuti in $A'/A$. In termini pratici, un agente che era contenuto in $A$ potrebbe perdere delle chiavi, ma sicuramente non ne riceverà di nuove.
Nel caso ipotetico si dovesse optare di allargare l'insieme degli agenti esistenti, l'insieme degli URL assegnati al singolo agente rimpicciolirà\footnote{Questo fenomeno, in cui si registra l'aumento di una grandezza e la diminuzione dell'altra, prende il nome di \textit{controvarianza}, opposto alla \textit{covarianza}.}, non banalmente in termini numerici, bensì si avrà proprio un sottoinsieme degli URL gestiti precedentemente.
\end{enumerate}

\noindent Si passino in rassegna tre modalità differenti per realizzare quanto è stato appena descritto.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Hashing coerente}
\label{subsec:hashing_coerente}
Introdotto per la prima volta da David Karger\footfullcite{karger1997consistent} nel 1997, è un meccanismo universale, che non richiede che vengano fatte particolari assunzioni.
Proceduralmente, ogni agente ha associato un identificatore univoco, utilizzato come seme per generare numeri casuali tra $0$ e $1$. In fase di ingresso nel sistema, tali valori vengono sfruttati dall'agente per posizionare un certo numero $c$ di repliche di se stesso su una circonferenza unitaria, rappresentata in \autoref{fig:Circonferenza}.
A questo punto, preso un determinato URL $u$, occorre capire a quale agente sia associato: una volta applicata una funzione di hash all'URL in questione, lo si riduce ad un numero compreso tra $0$ e $1$ in modo tale da poter essere posizionato sulla circonferenza. A partire dalla posizione appena generata, si scorre in senso orario la circonferenza per individuare la prima replica, che diventa il responsabile di $u$.
Nell'esempio rappresentato in \autoref{fig:Circonferenza}, è stata applicata la funzione \textsf{SHA512} agli URL $u_1 =$ \texttt{www.google.it} e $u_2 =$ \texttt{www.unimi.it}, ottenendo un valore in output di 64 byte. Quindi, soffermandosi esclusivamente sull'analisi di $u_1$, si è proceduto alla sua normalizzazione nel seguente modo:
\begingroup\makeatletter\def\f@size{9}\check@mathfonts
\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
$$pos_{u_1} = \frac{\left( u_1 \right)_{10} - \left( \min(u) \right)_{10}}{\left( \max(u) \right)_{10} - \left( \min(u) \right)_{10}} = \frac{\left( \textsf{0xF01...161} \right)_{10} - \left( \textsf{0x0} \right)_{10}}{\left( \textsf{0xFFF...FFF} \right)_{10} - \left( \textsf{0x0} \right)_{10}} \cong 0.9378$$
\endgroup
Per trovare le coordinate corrispondenti sulla circonferenza, si è svolto il seguente conto:
$$P_{u_1} = \left( \cos(0.9378 \cdot \ang{360}), \sin(0.9378 \cdot \ang{360}) \right) \cong \left( 0.9246, -0.3809 \right)$$
Scorrendo in senso orario la circonferenza, si è rilevato che $B_2$ è il responsabile di $u_1$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.42]{cap1/img/circonferenza}
	\caption{Esempio di un sistema idealizzato mediante una circonferenza unitaria.}
	\label{fig:Circonferenza}
\end{figure}

\customgreybox{%
\begin{minipage}{0.65\textwidth}%
	\textsf{Osservazione}\\
	Quando un sistema contiene pochi agenti e poche repliche, si verifica uno sbilanciamento di carico degli URL assegnati a ciascun agente: infatti, come si può notare dalla figura a fianco, l'agente A gestisce un numero nettamente superiore di URL rispetto all'agente B.
	Per ovviare a questo inconveniente, occorre calcolare in maniera dinamica il numero di repliche di ogni agente in funzione del numero massimo di agenti che si ipotizza avere nel sistema.
	Si noti che, nel caso in cui il numero di agenti si rivelasse eccessivo, la struttura comunque non collasserebbe: più precisamente, si assisterebbe ad una \textit{graceful degradation} delle prestazioni.
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=.42]{cap1/img/circonferenza_esempio}
\end{minipage}
}

\noindent
Nel caso in cui un nuovo agente $C$ volesse fare ingresso nel sistema, si assisterebbe alla variazione del responsabile dei soli URL posizionati prima (ovvero in senso antiorario) delle copie dell'agente $C$ inserito (come si evince dalla \autoref{fig:Circonferenza}).
Allo stesso modo, a fronte dell'uscita di un generico agente $X$, si noterebbe la migrazione di tutti gli URL associati verso il primo agente posto in senso orario sulla circonferenza.
Parlando in termini pratici, la struttura descritta può essere implementata come dizionario ordinato, in cui è presente una operazione di successore, che permette di individuare il primo elemento maggiore o uguale alla chiave fornita in input.
In particolare, le repliche sono rappresentate da numeri a 64 bit, inseriti in un albero bilanciato.
Il vantaggio di questa soluzione è che il calcolo dell'agente responsabile di un certo URL è logaritmico nel numero di agenti moltiplicato per il numero di repliche presenti nel sistema.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Idea alternativa}
\label{subsec:alternative-idea}
Sia noto che, a differenza della strategia appena presentata, questa soluzione funziona solamente se gli agenti hanno per nomi degli identificativi numerici (e.g., $0$, $1$, $2$, $\dots$). A causa di questa limitazione, non risulta sempre così semplice da realizzare.
Si immagini di avere una situazione in cui il numero potenziale di agenti, fissato a priori, sia $n$, di cui solo un sottoinsieme è ritenuto \textit{vivo} in un determinato istante.
Quindi, dato un certo URL $u$, ciò che occorre fare è scoprire il relativo agente responsabile.
Una volta applicata una funzione di hash all'URL $u$, si utilizzi il valore ottenuto come seme di un generatore di numeri casuali.
A questo punto, una volta generata una permutazione uniforme aleatoria dei primi $n$ numeri, si scandisce la sequenza fino a trovare un numero che rappresenta l'identificativo di un agente attivo: tale agente diventa il responsabile dell'URL $u$.
\`E chiaro che questa idea non gode di estremi livelli di efficienza, dal momento che la generazione della permutazione degli $n$ numeri è lineare nel numero degli agenti previsti nel sistema, e non nel numero degli agenti esistenti (cosa che invece è valida per l'algoritmo affrontato nella \autoref{subsec:hashing_coerente}).

\greybox{Osservazione}{
Per generare una permutazione perfettamente aleatoria a partire da
}

\customgreybox{%
\begin{minipage}{0.65\textwidth}%
	un generatore di numeri casuali, è possibile usare un noto algoritmo denominato \textit{Fisher–Yates shuffle}, o anche \textit{Knuth shuffle}.
	Sostanzialmente, ciò che occorre fare è prendere un vettore V, che contenga la permutazione identica, scorrerlo da sinistra verso destra e scambiare l'elemento corrente con uno a caso degli elementi successivi.
	Una applicazione concreta di questo algoritmo è stata riportata qui a fianco, in un esempio molto semplice.
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=.42]{cap1/img/perm}
\end{minipage}
}
\vspace*{-7px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Rendezvous Hashing}
\label{subsec:randex-vous-hashing}
Questa strategia, come quella presentata poc'anzi, necessita che il numero potenziale di agenti sia fissato a priori, ma in questo caso non è richiesto che il loro identificativo sia obbligatoriamente un valore numerico.
Una volta fissata per tutti gli agenti una funzione di hash $h(a,u)$, avente come parametri il nome di un agente $a$ e un URL $u$, l'obiettivo è sancire il responsabile dell'URL $u$.
Proceduralmente, ciò che occorre fare è applicare la funzione di hash a tutti gli agenti \textit{vivi}: quello a cui è associato un valore di output massimo (o minimo, a seconda delle preferenze) diventa il responsabile\footnote{Se mai si dovesse verificare il remoto caso di collisione tra output massimo, o minimo, occorrerebbe procedere selezionando il primo, o l'ultimo agente, in ordine lessicografico.}.
\`E logico pensare che tutte le proprietà precedentemente definite rimangano altrettanto valide anche in questa procedura.
Lo svantaggio di questa tecnica consiste nel fatto di dover computare la funzione di hash su tutti\footnote{Questo aspetto non si verifica nel caso descritto nella \autoref{subsec:alternative-idea}, in cui, durante il processo di costruzione della permutazione aleatoria, l'algoritmo si può fermare non appena si estrae il primo agente \textit{vivo}.} gli agenti \textit{vivi} per calcolare l'agente responsabile di $u$: infatti, il costo di questa operazione cresce linearmente con il numero di agenti \textit{vivi}.

\greybox{Osservazione}{%
Preferire l'applicazione di un \textit{Rendezvous Hashing} ad un \textit{Consistent Hashing} dipende dal fatto di avere o meno consapevolezza del numero di agenti impiegati in un crawler.
}
\vspace*{-7px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Conclusione}
\label{subsec:crawler-end}
Complessivamente, l'aggiunta di uno dei meccanismi appena descritti all'attività di crawling munisce il crivello di un filtro aggiuntivo: infatti, una volta ottenuti i \textit{ready URL}, si passa attraverso una funzione di assegnamento, che affida univocamente la gestione di un certo URL ad un agente.
Si noti che può sicuramente capitare l'eventualità in cui un agente si ritrovi un URL che non è di sua competenza: in quel caso, occorre disporre di un metodo comodo (per esempio un protocollo di comunicazione) per poter inoltrare l'URL in questione all'agente corretto.
Considerando che in media ogni agente lavora per host, l'80-90\% degli URL saranno esaminati in locale dallo stesso agente che li ha scoperti.
Un'altra caratteristica interessante dei meccanismi presentati nella \autoref{sec:dis} è che sono in grado di individuare il nuovo responsabile di un certo URL nel caso in cui il precedente responsabile non dovesse essere più disponibile.
Tale aspetto è fondamentale nei meccanismi di bilanciamento.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Limiti}
\label{sec:lim}
In generale, per avere maggior controllo sull'attività di crawling, è buona norma porre dei limiti. Tipicamente, gli elementi che si preferisce tenere sotto controllo sono:
\begin{itemize}
	\item il numero di URL per sito visitato;
	\item la profondità di indagine a partire da un certo sito, ovvero la distanza dal primo URL visitato all'interno di un sito che si è disposti a raggiungere;
	\item il numero di host per IP;
	\item la lunghezza dell'URL o della pagina.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Selettività}
\label{sec:sel}
Durante tutta la pipeline\footnote{Si intende la sequenza di attività svolte per scansionare il Web: 1) un determinato URL $u$ entra nel crivello; 2) se è ancora raggiungibile, esce dal crivello; 3) $u$ viene visitato; 4) su $u$ viene svolta una attività di \textit{parsing} della pagina, isolando gli URL presenti al suo interno; 5) $u$ viene salvata su disco e gli URL associati vengono inseriti nel crivello; 6) il ciclo ricomincia.} dell'attività di crawling, è possibile posizionare dei filtri, basati sui dati che si hanno a disposizione in quel punto dell'esecuzione, per compiere delle scelte, per esempio se si vuole proseguire o meno nella gestione di un determinato URL, se si è interessati a memorizzare una certa pagina, e così via.
Infatti, capita molto spesso di scoprire già dalle prime fasi di una pipeline che un URL non è importante: procedendo con lo scarto di tale URL, si ha la possibilità di ridurre il numero di URL da visitare e di conseguenza ridurre il carico di lavoro sulle strutture che compongono il crawler.
Più nel dettaglio, è possibile ritrovare una serie di punti cruciali in cui è utile applicare dei filtri:
\begin{itemize}
	\item quando un URL esce dal crivello, prima di entrare nelle code degli host, si può optare di scartarlo se dovesse risultare poco interessante (ad esempio se non dovesse soddisfare i limiti enucleati nella \autoref{sec:lim});
	\item quando il \textit{fetching thread} estrae un URL dalla coda degli host, si può valutare se scaricare o meno la pagina;
	\item una volta scaricata una pagina, si può decidere se si vuole salvare la pagina, se si vuole effettuare l'attività di \textit{parsing} o se si vuole seguire i link presenti al suo interno (ad esempio, si potrebbe non voler memorizzare tutte le pagine scritte in lingua cinese, pur seguendone i link);
	\item nell'ultima fase della pipeline, si può decidere se inserire o meno un nuovo URL all'interno del crivello.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Trappole}
\label{sec:crawler-traps}
Si definiscono \textit{trappole} tutti quei siti che intasano l'attività di crawling, producendo un gran numero di dati spazzatura. Ciò si può verificare o per scopi malevoli, o per errori di configurazione che sono in grado di generare infinite pagine con del testo senza che il sito se ne accorga.
Per maggior chiarezza, si riporti qualche caso concreto:
\begin{itemize}
	\item solitamente, quando la risorsa di un determinato sito non viene individuata, viene mostrata una pagina di errore (\textsf{Error 404}). Tuttavia, in alcuni casi, può accadere che venga caricata la homepage, mantenendo comunque l'URL errato. Si ipotizzi che proprio questo valga per il sito
	\begin{center}
	\texttt{http://a.com/a/b/pippo.html}.
	\end{center}
	Se si tentasse di cliccare su un link qualsiasi in tale pagina, verrebbe caricata ancora una volta la homepage, e allo stesso tempo verrebbe generato un secondo URL errato, del tipo
	\begin{center}
	\texttt{http://a.com/a/b/a/b/pippo.html}.
	\end{center}
	\`E facile intuire che, procedendo in questo modo, si potrebbe andare avanti all'infinito.
	Per evitare questa trappola, si potrebbe pensare di inserire nel crawler un filtro che consenta di saltare tutti gli URL aventi al loro interno un segmento ripetuto più di due volte;
	\item tutti i siti che contengono un gran numero di \textit{DNS entries} senza significato, come per esempio
	\begin{center}
	\texttt{http://\{a,aa,bb,xx,yy,zz,ww,\dots\}.site.com},
	\end{center}
	risultano malevoli per l'attività di crawling.
	Per far fronte a trappole di questo tipo, è necessario applicare delle euristiche a seconda del caso, ad esempio analizzando gli hostname per cercare di capire se questi siano reali o meno e procedere con il loro scarto;
	\item tutti i siti che generano testo in automatico, sfruttando reti neurali ricorrenti o catene di Markov, sono molto difficili da gestire.
	Per superare queste trappole, è necessario disporre o di un apparato anti-\textit{spam} abbastanza complicato, oppure si potrebbe pensare di svolgere una attività di \textit{blacklisting} a posteriori.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
I limiti (descritti nella \autoref{sec:lim}) e la selettività (presentata nella \autoref{sec:sel}) giocano un ruolo fondamentale nell'attività di crawling, in quanto limitano il più possibile eventuali danni causati dalle trappole.
}
